N°121 - 27 septembre au 3 octobre 2019 l'hôpital en crise
Qui travaille dans un hôpital ?

Un hôpital fonctionne comme une petite ville : des dizaines de milliers de personnes travaillent dans les plus gros ! Il y a des médecins mais aussi des comptables, des agents d’entretien, des commerçants… Ça en fait du monde !
Paul, infirmier anesthésiste dans un hôpital de la région lyonnaise
«Avant chaque opération, j’injecte des produits spéciaux aux patients pour les endormir, soulager leur douleur et détendre leur corps. Je ne travaille qu’avec des adultes. Les enfants ne sont pas anesthésiés avec des piqûres : on leur fait respirer des gaz dans des masques. J’arrive toujours au bloc avant les patients pour vérifier mon matériel, mes médicaments et rassurer les patients quand ils arrivent à leur tour. Une fois qu’ils dorment, je les surveille pendant toute l’opération. Quand le chirurgien fait des gestes qui risquent d’être douloureux, il me prévient pour que je puisse adapter la quantité de médicament. »
Isabelle est chirurgienne plasticienne et chirurgienne de la main à Rouen
«Hier, j’ai passé la nuit, de 20 heures à 5 heures du matin, à sauver la main droite d’un homme qui était passée sur une scie circulaire. Mon métier, c’est de réparer des mains : la peau, mais aussi ce qu’il y a en dessous. Pour distinguer tous les petits éléments qui les composent, on est obligés d’utiliser un microscope. C’est un travail très minutieux. Je fais des opérations, mais pas seulement. Comme je travaille dans un centre hospitalier universitaire (CHU), je dois aussi former des jeunes médecins et faire de la recherche. Ça demande beaucoup d’organisation !»
Sandrine est sage-femme dans une maternité à Lille
«Je suis les mamans pendant toute leur grossesse. Je surveille que le bébé se développe bien à l’intérieur de leurs ventres. Puis, je les accompagne pendant leur accouchement, c’est-à-dire le moment où l’enfant sort du corps. Le rythme de travail est intense. Certains jours, on peut faire naître jusqu’à dix bébés ! Il y a aussi de bons côtés : on partage des instants de vie très émouvants avec les parents. Il arrive qu’on crée des liens forts, surtout quand on les revoit pour leur deuxième puis troisième enfant ! Dans une petite boîte, je garde tous les faire-part que je reçois… Il y en a beaucoup !»
